六四催生人權法觸中方神經 設秘密機構審查港法律

《蘋果》翻查英國檔案處最新解密檔案，揭示中方1990年在香港秘密成立機構，審查本港法律。當時曾與英方討論此事的港大法律學院教授陳文敏接受《蘋果》訪問時透露，當年六四事件催生《香港人權法案條例》（下稱《人權法》），觸動中方神經，集中審查政治敏感的法律，相信這個中方秘密成立的機構就是預委會法律專題小組的前身。該小組最終令24條法例未能過渡97，包括因應《人權法》修訂得較寬鬆的《社團條例》和《公安條例》遭還原至較嚴苛版本。

全國人大常委會1993年7月設立「香港特別行政區籌備委員會預備工作委員會」（預委會），轄下設法律專題小組審查香港原有法律，中方卻早於1990年開始在港秘密行動。根據解密檔案，1990年3月時任英國外交部助理法律顧問Jill Barrett匯報，曾與大律師公會前主席張健利和時任港大法律學院講師陳文敏午餐，席間張提及，中方秘密在香港組成一個機構審查法律（secret moves by the Chinese to set up a body to examine all legislation），包括現有法律和即將進行的立法，以檢視條文是否抵觸《基本法》，並已向香港一些顯赫人物招手（prominent people in Hong Kong were already being approached.）。

張健利回覆《蘋果》查詢時稱，對此事已無印象。陳文敏受訪時則確認，當年曾聽到風聲指中方擔心英方會在回歸前通過一系列法律，對中方不利，因此提早成立機構審查香港法律。陳當時仍未知機構的具體組成，印象中後來成立的預委會法律小組則主要由內地人士組成，也有部分香港法律界人士。最終全國人大常委會因應法律小組的建議，於1997年2月議決香港原有法律中24條法例全部或部分條文與《基本法》抵觸，不得採用為特區法律，同年6月臨時立法會亦通過一些修訂以「避免法律真空」。

陳憶述，英國外交部與本港法律界1990年的討論聚焦在《人權法》，當時中方態度強硬，甚至聲言保留97後廢法的權力。陳分析，中方欲審查本港法律，主要出於政治考慮，一方面是政治上認為立法規限的對象非英國政府，而是未來的中國政府，覺得立法是「衝中方而來」；另一方面是技術上的理由，因為《人權法》必須符合《基本法》，否則便有理由不讓其過渡九七。

解密檔案顯示，時任律政署助理律政專員戴啟思(現任大律師公會主席)曾引用陳文敏的文章，曾建議《人權法》引入《公民權利和政治權利國際公約》以配合《中英聯合聲明》和《基本法》第39條，即97後《公約》繼續適用於香港的規定，最終意見被採納，成為現行《人權法》的藍本。陳文敏解釋，當年面對中方反對，為使《人權法》安全過渡九七，惟有放棄為香港度身訂造《人權法》。由於《聯合聲明》和《基本法》第39條列明回歸後《公約》繼續生效，《人權法》內容照抄《公約》「起碼在內容上中方無辦法反對」；最終回歸後中方後只廢除《人權法》三條「無關痛癢條文」，未有影響其運作。

市民熱鬧慶祝香港民主回歸

一群豬兜